---
title: "自己ポータルサイトの開設に向けて。"
author: "池上 蒔典"
abstract: |
    World Wide Web上への自己ページは何度か作ってきかたものだが、
    作る度に管理が遠のいてゆき、毎度のこと、閉鎖してきてしまった、、。 <br />
    現実に対するネットの、自分の精神的な位置付けを基に、自分が自然だと思うWebページについて妄想し、
    続くWebシステムが、どのような仕組みであるのかを考えた。
---

## 公開によせて

この度、何度目かも解らなくなってきたが、World Wide Web上に自分のページを公開することとした。

所謂ホームページの構築に関する諸々は、面倒なことであったが、絶えず生成され続ける雑文の妥協に至れるの構造化された管理と、議論に依る信頼性の向上、公開の継続、等を目論みつつも、システム自体の更新をも継続していくには、情報システムを自作することの他に手は無いように思えた。

## 黒歴史

 1969年にARPHANETが初めて文字の通信に成功して以来[^arpha]、通信プロトコルの変化と共に情報通信の網は急速に拡がり、2000の00年代前半には、Wiredを通して世界の誰もが誰かと繋がれるようにもなってしまった。

[^arpha]: <https://en.wikipedia.org/wiki/ARPANET#cite_note-2>

 自分が持った最初のWebページは、ブログだった。ある時は良かれと思い書き公開した記事も、ある時は精神的な疲弊の捌け口としての愚痴を、ある時はネコがキーボードの上を歩いたような暗号のようなものを写したり、されど、書くことも見ることも無くなれば、気がつけば見るのも恥しき雑文が乱れて、何かを編集する気も無くなり、削除して、閉鎖した。約2年間の断続であった。

 GitHub Pagesは、信頼のできる個人ページの管理及び公開の手法だった。
 
 不確定な動作に描写も不確定なWeb Browser上での編集に、訳の解らん認証や通信、どこに有るとも知れぬサーバに、あっても在るという実感が持てないData Baseの情報、
 これらに依存しない静的ファイルに依る文書の管理や、コマンドによるプロセスへの干渉や実行は、普段のLinuxの操作の延長でしかない為に理解は容易であり、確かに自分の手の届く範囲で直接に触ってしているという確信を持てた。

 一方で、何かが不足だとも思った。

 Virtual Private Server(VPS)上にブログシステムを自作し、構築していたこともあったが、内容もCSSで示された背景色の如きになったので閉鎖した。

 Github Pagesとて、黒歴史化、構造の汚なさ、更新の停止、導入の面倒臭さなどを理由としてか、かれこれ3回くらいシステムを変更し、その度に、それ迄の文書を破棄し、最初の記事から書き直していた。

 結局は何時までたっても散乱するだけで、何らかの秩序を持たせることは、できないのだよ。現在のプログラミング言語の論理では。

## インターネット上での人と人の距離感

 最近のホームページは、昔それよりも人と人との距離が遠くなってしまったような気がする。

 Social Networking Service(SNS)での人と人との交流とは、より深まりうるものであって、確かな充足を得られるものだったのだろうか。
 
 検索エンジンは、本当に必要な情報を届けられるのだろうか。

 顔は見えなくとも繋がっていた友も、実家のような安心感も、その人の支えとなるようなコミュニティとしてのWebページの運営は、どこに行ったのだろうか。

 リアルの飾り立てられた人格のネット上でも飾り立てた人格としての個人ではなく、リアルでの飾り立てた人格であれ実際のネット上の無為な人格としての個人が、
 かつてのインターネットには、満ち満ちていたような気がする。

 個性と個性が乱立しながらも、その個性は追従できるものであり、その個性と個性は確かに生きていた。

 かつてのホームページの管理者は、それぞれが、それぞれの必要を見極めて要素としてのCGIスクリプトを設置していた。
 検索エンジンも無い時代には、相互にリンクを貼り合うことで、不足する情報は補い合われ、そのどれもが中心でありながら、そのどれが欠けても修復されるような仕組みとなっていた。
 掲示板では、誰だか解らなくとも、その人のリアルが間近にあって、人と人が触れ合っているという、確かな実感があった気がする。
 
 何の苦労も無く、容易されたプロトコル上のコンテンツを配布するだけでは、そこに個性が介入する余地は無い。

 サーバも、HTMLも、手書きしていた頃ならば、その容(うつわ)の基礎から書き始めざるをえず、

 情報システムはその個人に最適化され、その情報システム自体が個人を表現するものとなり、その個人に依るコンテンツも又、幾層にもグチャグチャにされ何も読み取れなくなったものではなく、その個人にとっての無加工な観測事実が、文字として投影されたものだったのでは無いか。

 発信した個人にとってはそのリアルであると同時に、特定の目的を持った訪問者に、その人のリアルを感じさせていたのではないか。

 過去を脚色して書かれているような氣もするが、仮想としてのインターネットではなく、現実としてのインターネットは、存在しないのだろうか。




## どこかで僕では無いWebページ、それでも本当に僕でもあるWebページ?

 今までのホームページの運営では、自分は、どうして、その開設と運用の度に閉鎖を、繰り返してきたのだろうか。

 閉鎖されない、本当に中身のあるドメインとは何だろうか。

 先ず、開設しなければ閉鎖もしなかったという言及は論外とする。

### 生きるドメインの鼓動し続けるシステム。

 続けられなかったシステムから、自然で、続きそうなシステムについて考えてみたい。

 巷で流行ったデータベースは、通常のテクストファイルではない。よって、どんなテクストエディタでも開くことができない。
 そして、干渉する方法は、特定のスクリプトしかなく、実体はどこに有るのか、掴むことすらできなかった。

 Webサイト上での編集と、ファイルシステム、普段の編集ソフトウェア間での操作、これらの乖離は深刻な問題であった。
 多くのWeb上の編集システムでは、テキストの体裁如きとて、相手のサーバを通してでしか、試すことができない。
 (そして、何度もサーバとクライアントを行き来するプログラムでは、時空が歪んでしまい、相対性理論を用いても、そこにあるバグを特定するのは困難となるのではないか。)
 この乖離によって、思考も編集も公開も対話も、その、操作も理解も表題に依る理解も時間感覚も、全て、切り離されたものとなっていた。


 何の根拠も無く、ただ必要だと思ったが為に追加した結果、余計な情報だらけになり、改変すらできなくなったブログシステム。

 サーバからの応答に対応して表示されるWebページと、OSのファイルシステムにある基となるファイル、サーバとクライアントの表示に対する、ファイルシステムとエデイタでの干渉の乖離、直感的に理解できない対応付け。
 
 もし仮に、自分が出すコンテンツ、管理システムスクリプトに依るフィードバックや設定ファイル、誰かとの対話、、、、特定ドメインの全てが、
 今の自分が使っているOSだったらひとつの特定のディレクトリに、自分の端末と、公開されたサーバの間で、そのサーバシステムもデータベースも含めて全てが、矛盾なくやりとりできれば、、、
 時間のずれも、名前の不一致も、エディタの乖離も、無く、自分の身体の延長としてそのドメインの全てを見通すことが出来るのではないか、、、。
 自分の端末での思考も編集も、外部での公開も対話も、普段のパソコン操作に於けるパソコンにとっての外部での非日常としてでは無く、OSに根差した日常の一部として、気がつかない間に編集されることで、人にとっては意図の無い日常の一部が、ドメインの鼓動となる日を理想として。その人が死ぬまで生き続けるドメインとして。その人の生、それ自体でもあるものとして。
(Server-ClientというOSの内部にある外部のOSの不安定なプログラムとしてではなく、安定なインストールされたなソフトウェアとして。)


### どのようにドメインを、コンテンツを運用するのか。

 システムがどうであれ、続かなければ意味が無い。

 ここで、ホームページの目的とは何だろうか。

 ホームページの存在自体を自己顕示としない以上、ホームページを創ることを目的ではない。
 この点を履き違えて、幾度となく、中身の無い黒歴史を作ってきてしまった、、、。

 ここで、目的は運用し続けることとする。

 では、運用し続ける為にはどうしたらよいのだろうか。幾つか考えたが下に示す。

1. 十分に内容のある生成物を配置すること。
  価値など人によっても時によっても共通ではない。そうなると、その時のその人の主観性の基で判断される。
1. 柔軟に循環すること。
 一方で、一方的に文字を発するだけでは、観測者は参加することができぬ為に、その記事達の深さは著者の理解程度のものとなってしまい、
 ほんの数行程度のふとした思いつきや、それ以上には書けないまでに簡潔で完結した事実も又、この為だけに記事を追加するのには適さない構造のようにも思えた。
 コメント機能を有する。
1. 十分に構造化されていること。
  例えば、ファイル名とタイトルの不一致は多々とあった。
  OSのファイルシステムとの一致。
1. 更新が容易であること。
  日常との乖離が無いこと。

 十分に構造化されていなければ、何処に何が有るのかが解らない儘に、探す以前に、見る気も更新する気も失せてしまう。

 柔軟に循環する為には、単にその生成物を見られるというだけでは無く、相互に循環する必要がある。会話ではキャッチボールが要求されるのに、WWWでは、投げるか,受けとるか,というだけというのでは、ある特定の処に集中してしまうだけとなってしまう。

 十分に内容のあるものを生成するためには、何度と無く書き直す必要がある。信頼性を高める為に、1).印刷を可能とする。画面上の文字と紙の上の文字とでは、その意味も密度も全く異なるものとなる。技術的にはpandocとlatexを用い、体裁を見ただけでも印刷したくなるようにした。1).更新の記録を見られるようにした。技術的にはgitに依存することから、複製もより容易となり、ひとつのServerが破損したとしても、復元は容易となる。1). ひとつのディレクトリにドメインもシステムもコンテンツも対話も、全てが、ひとつを見るだけでわかる。1). Operating System のファイルシステムと、乖離が無きようにした。操作が統一されるだけで、今までの日常の一部として溶け込む。 1). 観覧ページからの編集ソフトウェア、編集ファイル、ローカルサーバ環境、等の呼び出しを実装した。自ら立ち上げる必要が無い。



## むすびに

自らの創作物は何度と無く自ら殺してきた。

継続には結局は、意識した場合には、理想と乖離していたとしても、手段を問わず、続ける、執着こそが、必要となる。この執着、別の言葉では熱意や目的意識、努力などとも言うが、これには絶えず緊張がつき纏い、そう簡単に続けられるものでは無い。で、あるからこそ、やらないという事を不自然とすることで継続を見出すのである。

毎日の様に、過食し、惰眠を貪り、湯水に漬かり、そして、不要な情報を見聞きして時間を潰す自分ならば、自然に、そして、ひとり静かに、書き、考え、錯誤し、しこうして、書く、専心の習慣も又、自然に身につけられないのは不自然であるように思われる。

とは言ったものの、何時まで続けられるのやら。できるなら、続けているということに気づかずに続けたいことがある。

方位、Xanadu。wiredの端にて。

